給兩會的結論性表情

世道人生：給兩會的結論性表情 - 李怡

專欄專論

人大日前全票通過習近平連任，人大代表杜美霜激動得說要掉出眼淚。

人大日前全票通過習近平連任，電視訪問了身為國家三級演員的人大代表杜美霜，她激動表示，「習主席，真的是不得了，特別要為他點讚，眾望所歸！激動得要掉出眼淚，特別的高興，除了高興，還是高興，除了激動、激動，還是激動。我覺得要為他點讚，要讚100個、1000個、1萬個、1億個」。但她除了一味表示激動之外，卻講不出一個激動的理由，她說要掉出眼淚，但這個國家級演員努力擠淚卻怎麼都擠不出一滴。看到這個畫面，不免讓人替她着急。

林鄭月娥接受英國《金融時報》訪問時，被問到最敬仰的政治領袖是誰。她說：「可能你會說我擦鞋，但我必須說，發覺國家主席習近平的言論和行事，越來越有魅力和令人欽佩。」她沒有說出習主席的哪一句言論及哪一項行事，使他成為她心中「最敬仰的政治領袖」。

在記者會「飆戲」主角之一的「假外媒」記者張慧君，發問時固然忘了自己是「全美電視台」記者的身份，句句「我們國家」（她的國家不是美國嗎？），更在個人網頁上寫：「我摸着習主席的手時，有種過電的感覺，不可描述。」怎麼不是「握手」而是「摸手」？何以有「過電感覺」？難免引來評論「誰在欺負彭后麗媛」矣！

這些表現，說是擦鞋、阿諛奉承、溜鬚拍馬，都無法形容其自輕自賤。我約三十年前發明了一種形容，叫做「接近絕對權力的亢奮」。掌權者，非一般地行使權力，而是有絕對權力，於是不管他們是不是真的能說會道，真有才學、本領，都會在權力崇拜者面前表現出一種神威，使崇拜者在接近他時莫名其妙產生亢奮。是亢奮而不是興奮，因為是屬於生理性的。於是有「過電」感矣，於是感覺有「魅力」矣，於是當年許多女子向老毛自動獻身矣。

但老毛至少有文采，詩詞寫得不差，講話也動聽，不落俗套。退而求其次，周恩來、鄧小平的講話也還可以，至少像發自本心。現在的領導人，包括他們的文膽，真是語言無味到極點。就以這次的修改憲法來說，修改案增寫的一句「中國共產黨領導是中國特色社會主義最本質的特徵」，就語義重叠得讓人難過。一個「本質」就夠了，何來最本質？特色、特徵、本質，一個句子裏叠床架屋，只能嘆語法未達中學水平也。

但在絕對權力的淫威下，能接近絕對權力者固然會亢奮，受絕對權力壓制者或對這種「過電」般的表現感覺難以忍受者，也無法說出來。於是，一個白眼，就為億萬無權的百姓表達了心聲。

那真是一個在絕望時代的劃時代白眼，有人說它否定了整個紅色媒體，有人說它像一把錐子在這個時代的屁股上紮了一個針眼，有人說它槍斃了一萬首有病的詩歌，勝過一百萬腦殘者的扯淡。

只不過是一個無聲的白眼，一個沒有說話自由的無奈的白眼，一個無權者的可憐的白眼。但就給兩會的大戲，給林鄭，給所有接近絕對權力的亢奮者，作出了一個結論性的表情。

周一至周五刊出

李怡